# V. Global Actors

<a name="table_of_contents"></a>
## Содержание:

1. [MainActor](#main_actor)
2. [Custom global actor](#custom_global_actor)
3. [Distributed actors](#distributed_actors)
4. [Global actor inference](#global_actor_inference)
5. [Actor hopping](#actor_hopping)

← [Назад к Modern Swift Concurrency](../README.md)

##

<a name="main_actor"></a>
## 1. MainActor

`MainActor` - это первый глобальный актор, который встретится на вашем пути. `MainActor` доступен из любого места кода и использует `MainQueue` для выполнения указанного вами кода.
На практике это означает что любой код, выполняемый на `MainActor`, может безопасно изменять UI.

`@MainActor` примерно соответствует вызову `DispatchQueue.main.async()`

Способы выполнения кода на `MainActor`:

<img src="assets/main_actor_run_void.png" width="360">
<br>
<img src="assets/main_actor_run.png" width="410">

> **⚠️ Если мы и так находимся на главном потоке, `MainActor.run` будет выполнен немедленно, не дожидаясь следующего цикла `RunLoop`, в отличие от `DispatchQueue.main.async()`, который ждет следующего цикла.**

Аннотацией `@MainActor` можно помечать методы, замыкания и даже весь тип. Это означает, что все его методы будут выполняться на `MainActor`:

<img src="assets/main_actor_task.png" width="360">
<br>
<img src="assets/main_actor_class.png" width="430">

> **⚠️ `Task { @MainActor in }` ждет следующего цикла `RunLoop` как и `DispatchQueue.main.async()`.**

Выполнение кода на `MainActor` под капотом:

<img src="assets/main_actor_under_hood.png" width="380">




<br><br>
<a name="custom_global_actor"></a>
## 2. Custom global actor

Swift позволяет вам создавать свои собственные глобальные акторы, которые будут доступны откуда угодно точно так же, как `MainActor`.

Это может пригодиться например для работы с базой данных, которую часто реализовывают через singleton, или хранения app-wide состояния, например, статус аутентификации юзера.

Чтобы создать свой глобальный актор нужно пометить `actor` аннотацией `@globalActor`. Тогда он автоматически будет подписан под протокол `GlobalActor`:

￼<img src="assets/custom_global_actor.png" width="360">

Протокол `GlobalActor` имеет одно требование: статичное свойство `shared`, чтобы актор мог быть доступен откуда угодно.

И главное преимущество `GlobalActor` перед синглтоном это то, что вы можете помечать методы, замыкания и объекты для автоматического выполнения на вашем глобальном акторе.

Делается это точно так же с помощью аннотации как и `@MainActor`:

<img src="assets/custom_global_actor_annotation.png" width="380">

> **⚠️ Протоколы `Actor` и `GlobalActor` не требуют реализации инициализаторов. Но вы можете создавать новые инстансы ваших глобальных акторов, добавив им публичные инициализаторы. Это может пригодиться для тестов.**




<br><br>
<a name="distributed_actors"></a>
## 3. Distributed actors

На текущий момент в процессе проработки находятся `Distributed Actors`, которые могут выполняться не только локально, но и в других процессах и даже на других машинах:

<img src="assets/distributed_actors.png" width="600">

Сейчас Apple собирает фидбэк по этой экспериментальной фиче и готовится выдвигать это предложение на голосование сообществу.

Причитать про `distributed actors` можно на форумах Swift Evolution.




<br><br>
<a name="global_actor_inference"></a>
## 4. Global actor inference

Apple явно обозначает многие ее типы аннотацией `MainActor`, включая почти весь UIKit.

Однако, иногда принадлежность `MainActor`-у вычисляется неявно, то есть в некоторых случаях выводится автоматически по определенному набору правил:

1. Если класс помечен аннотацией `@MainActor`, то все его _подклассы_ будут автоматически `@MainActor`;
2. Если метод класса помечен `@MainActor`, все его _переопределения_ будут так же `@MainActor`;
3. Если класс или структура использует `property wrapper` с `@MainActor` `wrapped value`, то этот класс или структура становится `@MainActor`;
4. Если протокол описывает `@MainActor`-метод, то любой тип, реализующий этот протокол, получит этот метод `@MainActor`, только если реализация этого метода не будет вынесена в отдельный `extension`:

<img src="assets/global_actor_inference_1.png" width="630">

5. Если весь протокол помечен `@MainActor`, любой реализующий его тип автоматически станет `@MainActor`, только если реализация протокола не вынесена в отдельный `extension`:

<img src="assets/global_actor_inference_2.png" width="630">

Реализовано это так, потому что иначе, если мы подпишем какой-то системный тип под `@MainActor`-протокол, этот тип бы весь стал `@MainActor`, что могло бы критично поломать логику работы системных библиотек, т.к. этот тип теперь будет выполняться только синхронно и только на главном потоке.

> **⚠️ Данные правила справедливы не только для `MainActor`, а для _любых_ глобальных акторов.**




<br><br>
<a name="actor_hopping"></a>
## 5. Actor hopping

Когда поток приостанавливает работу с каким-либо актором для того, чтобы поработать с другим актором, это называется `actor hopping` или переключение акторов.

Под капотом Swift управляет кооперативным пулом потоков, создавая столько потоков, сколько ядер в процессоре, благодаря ему мы не столкнемся с thread explosion.

Акторы гарантируют что они выполняют только один метод одновременно, но они совсем не заботятся о том, на _каком_ потоке они выполняются - они автоматически запускаются на _любом_ свободном потоке из пула потоков.

Благодаря кооперативному пулу потоков переключение акторов очень быстрое. Однако, главный поток не является частью кооперативного пула потоков. 
Это означает, что переключение на `MainActor` требует переключения контекста. Если делать это слишком часто, вы столкнетесь со снижением производительности.

<img src="assets/actor_hopping.png" width="440">

В этом примере метод `run()` выполняется всегда на `MainActor`, то есть на главном потоке, а `getNext()` - на акторе `NumberGenerator`, т.е. на _любом_ свободном потоке из пула потоков.

Как итог - на каждой итерации цикла мы имеем переключение контекста: `Main Thread -> Thread 2 -> Main Thread -> Thread 11 -> Main Thread -> Thread 5` и так далее. Это может привести к ощутимому снижению производительности. 

Такие ситуации вряд ли будут частыми, но их можно спровоцировать абсолютно случайно, например, когда мы какие-либо объекты, работающие с UI, обозначаем `@MainActor`, а внутри себя они получают данные из другого актора.


##

↑ [Наверх](#table_of_contents)

##
